let chronologie_VID = [
  {
    "id": "chronologie_vid_001",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui était roi en 1315 ?",
    "answers": [
      { "id": "lx", "label": "Louis X" },
      { "id": "fier", "label": "François Ier" },
      { "id": "hiv", "label": "Henri IV" },
      { "id": "lix", "label": "Saint-Louis" },
      { "id": "lxiii", "label": "Louis XIII" },
      { "id": "Louis XIV", "label": "Louis XIV" }
    ],
    "correct": ["lx"],
    "explanation": "En 1315, le roi de France était Louis X. Il a aboli le  servage en France."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_002",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Que s'est-il passé en 1315~?",
    "answers": [
      { "id": "serv", "label": "L'abolition du servage" },
      { "id": "mar", "label": "Le mariage de louis XIII" },
      { "id": "azi", "label": "La bataille d'Azincourt" },
      { "id": "mari", "label": "Le mariage de Louis XIV" },
      { "id": "fier", "label": "Le mariage de François Ier" }
    ],
    "correct": ["serv"],
    "explanation": "Par l'édit du 3 juillet 1315, le roi de France Louis X affirme que \"selon le droit de nature, chacun doit naître franc\", abolissant ainsi le servage. En théorie, désormais, \"le sol de la France affranchit l'esclave qui le touche\"."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_003",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Entre 1315 et 1415, quelle catastrophe a eu lieu en Europe ?",
    "answers": [
      { "id": "pest", "label": "La peste noire" },
      { "id": "grip", "label": "La grippe espagnole" },
      { "id": "chol", "label": "Le choléra" },
      { "id": "vesu", "label": "L'explosion du Vésuve" },
      { "id": "krak", "label": "L'explosion du Krakatoa" }
    ],
    "correct": ["pest"],
    "explanation": "La \"peste noire\" désigne l'épidémie de peste qui a ravagé l'Europe entre 1347 et 1352, tuant entre 30 et 60 % de la population."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_004",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle bataille a eu lieu en 1415 ?",
    "answers": [
      { "id": "mar", "label": "Marignan" },
      { "id": "ver", "label": "Verdun" },
      { "id": "mur", "label": "Muret" },
      { "id": "azi", "label": "Azincourt" },
      { "id": "cast", "label": "Castillon" },
      { "id": "pav", "label": "Pavie" }
    ],
    "correct": ["azi"],
    "explanation": "La bataille d'Azincourt en 1415 est une des batailles de la guerre de cent ans. Elle a opposé les troupes françaises et anglaises, et s'est soldée par une cuisante défaite des Français."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_005",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Pendant quelle guerre la bataille d'Azincourt a-t-elle eu lieu ?",
    "answers": [
      { "id": "trente", "label": "La guerre de Trente Ans" },
      { "id": "cent", "label": "La guerre de Cent Ans" },
      { "id": "sept", "label": "La guerre de Sept Ans" },
      { "id": "quat", "label": "La querre de 14-18" },
      { "id": "treq", "label": "La guerre de 39-45" },
      { "id": "suces", "label": "La guerre de succession d'Espagne" }
    ],
    "correct": ["cent"],
    "explanation": "La bataille d'Azincourt en 1415 est une des batailles de la guerre de cent ans. Elle a opposé les troupes françaises et anglaises, et s'est soldée par une cuisante défaite des français."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_006",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La bataille d'Azincourt a opposé la France et :",
    "answers": [
      { "id": "ang", "label": "l'Angleterre" },
      { "id": "esp", "label": "L'Espagne" },
      { "id": "suis", "label": "La Suisse" },
      { "id": "ita", "label": "L'Italie" },
      { "id": "aut", "label": "L'Autriche" },
      { "id": "all", "label": "l'Allemagne" }
    ],
    "correct": ["ang"],
    "explanation": "La bataille d'Azincourt en 1415 est une des batailles de la guerre de cent ans. Elle a opposé les troupes françaises et anglaises, et s'est soldée par une cuisante défaite des français."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_007",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle bataille a eu lieu en 1515 ?",
    "answers": [
      { "id": "mar", "label": "Marignan" },
      { "id": "ver", "label": "Verdun" },
      { "id": "mur", "label": "Muret" },
      { "id": "azi", "label": "Azincourt" },
      { "id": "cast", "label": "Castillon" },
      { "id": "pav", "label": "Pavie" }
    ],
    "correct": ["mar"],
    "explanation": "La bataille de Marignan a eu lieu près de Milan le 13 septembre 1515, entre les troupes du roi de France François Ier et des troupes suisses. Elle a fait seize mille morts."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_008",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Où a eu lieu la bataille de Marignan ?",
    "answers": [
      { "id": "ita", "label": "En Italie" },
      { "id": "nfra", "label": "Dans le nord de la France" },
      { "id": "alp", "label": "Dans les Alpes" },
      { "id": "cor", "label": "En Corse" },
      { "id": "espa", "label": "En Espagne" },
      { "id": "aut", "label": "En Autriche" }
    ],
    "correct": ["ita"],
    "explanation": "Marignan est le nom francisé d'une ville d'Italie proche de Milan. La bataille de Marignan a eu lieu le 13 septembre 1515 entre les troupes du roi de France François Ier et des troupes suisses. Elle a fait seize mille morts."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_009",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui s'est marié en 1615 ?",
    "answers": [
      { "id": "xiii", "label": "Louis XIII" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "fier", "label": "François Ier" },
      { "id": "xv", "label": "Louis XV" },
      { "id": "nap", "label": "Napoléon" },
      { "id": "chx", "label": "Charles X" }
    ],
    "correct": ["xiii"],
    "explanation": "Le mariage de Louis XIII et Anne d'Autriche a été célébré le 28 novembre 1615. Les époux n'avaient que 14 ans. Leur premier enfant, le futur Louis XIV est né 23 ans plus tard."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_010",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui était le père de Louis XIII ?",
    "answers": [
      { "id": "hiv", "label": "Henri IV" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "iv", "label": "Saint-Louis" },
      { "id": "chx", "label": "Charles X" },
      { "id": "fier", "label": "François Ier" },
      { "id": "xii", "label": "Louis XII" }
    ],
    "correct": ["hiv"],
    "explanation": "Henri IV, premier roi de la dynastie des Bourbons, a été assassiné en 1610, alors que son fils, le futur Louis XIII n'avait que huit ans."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_011",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel édit avait apaisé les guerres de religion avant 1615 ?",
    "answers": [
      { "id": "nant", "label": "L'Édit de Nantes" },
      { "id": "font", "label": "L'Édit de Fontainebleau" },
      { "id": "tro", "label": "L'Édit de Troyes" },
      { "id": "stg", "label": "L'Édit de Saint-Germain en Laye" },
      { "id": "vers", "label": "L'Édit de Versailles" }
    ],
    "correct": ["nant"],
    "explanation": "L'édit de Nantes est un édit de tolérance promulgué en avril 1598 par le roi de France Henri IV, pour mettre fin aux guerres de Religion qui ravageaient le royaume de France depuis 1562."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_012",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle guerre européenne a eu lieu pendant le règne de Louis XIII ?",
    "answers": [
      { "id": "trente", "label": "La guerre de Trente Ans" },
      { "id": "cent", "label": "La guerre de Cent Ans" },
      { "id": "sept", "label": "La guerre de Sept Ans" },
      { "id": "quat", "label": "La querre de 14-18" },
      { "id": "treq", "label": "La guerre de 39-45" },
      { "id": "suces", "label": "La guerre de succession d'Espagne" }
    ],
    "correct": ["trente"],
    "explanation": "La guerre de Trente ans a embrasé l'Europe entre 1618 et 1648. Bien que catholique, la France s'est battue au côté des princes protestants d'Allemagne, contre la maison des Habsbourg qui dirigeait le Saint-Empire romain germanique."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_013",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel roi est mort en 1715 ?",
    "answers": [
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "xhu", "label": "Louis X" },
      { "id": "fi", "label": "François Ier" },
      { "id": "hiv", "label": "Henri IV" },
      { "id": "xiii", "label": "Louis XIII" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XVI" }
    ],
    "correct": ["xiv"],
    "explanation": "Louis XIV est mort en 1715 après un règne de 72 ans, le plus long de l'histoire de France."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_014",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel auteur français a écrit pendant le règne de Louis XIV ?",
    "answers": [
      { "id": "mol", "label": "Molière" },
      { "id": "laf", "label": "La Fontaine" },
      { "id": "hugo", "label": "Victor Hugo" },
      { "id": "rons", "label": "Ronsard" },
      { "id": "rim", "label": "Rimbaud" },
      { "id": "balz", "label": "Balzac" }
    ],
    "correct": ["mol","laf"],
    "explanation": "Les auteurs ayant écrit sous Louis XIV, qui restent les plus connus actuellement sont Molière et Jean de la Fontaine. Parmi les plus grands se trouvent aussi Racine, Corneille, Boileau, La Bruyère, madame de Sévigné."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_015",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Comment a-t-on appelé la période entre la mort de Louis XIV et la Révolution ?",
    "answers": [
    { "id": "lum", "label": "Le siècle des Lumières" },
    { "id": "sor", "label": "Le siècle d'or" },
    { "id": "grand", "label": "Le grand siècle" },
    { "id": "ren", "label": "Le siècle de la renaissance" },
    { "id": "roma", "label": "Le siècle du romantisme" },
    { "id": "trou", "label": "Le siècle des troubles" }
  ],
  "correct": ["lum"],
  "explanation": "Le siècle des Lumières. Au XVIIIe, la raison devient le phare de l'Europe. Les philosophes veulent éclairer l'esprit des gens, les délivrer de l'ignorance, de la tradition et de l'autorité. Ils croient au progrès de la science et de l'homme."
},
  {
    "id": "chronologie_vid_016",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand la Révolution française a-t-elle commencé ?",
    "answers": [
      { "id": "quatre", "label": "1789" },
      { "id": "douze", "label": "1792" },
      { "id": "sept", "label": "1715" },
      { "id": "huit", "label": "1815" },
      { "id": "six", "label": "1615" },
      { "id": "neuf", "label": "1915" }
    ],
    "correct": ["quatre"],
    "explanation": "La Révolution française démarre en 1789 avec la convocation des États généraux (le clergé, la noblesse et le tiers état) par le roi. Le 17 juin, le tiers état proclame l'Assemblée nationale et met fin à la monarchie absolue."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_017",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui a pris le pouvoir après la Révolution ?",
    "answers": [
      { "id": "napo", "label": "Napoléon Bonaparte" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "xviii", "label": "Louis XVIII" },
      { "id": "chx", "label": "Charles X" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" }
    ],
    "correct": ["napo"],
    "explanation": "D'abord soutien de la Révolution, et un de ses généraux les plus brillants, Napoléon Bonaparte a pris le pouvoir par un coup d'état en 1799, puis s'est fait sacrer empereur en 1804."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_018",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Entre la chute de Napoléon, et la première guerre mondiale, quel roi a régné ?",
    "answers": [
      { "id": "xviii", "label": "Louis XVIII" },
      { "id": "chx", "label": "Charles X" },
      { "id": "phil", "label": "Louis Philippe" },
      { "id": "nap3", "label": "Napoléon III" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XVI" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "hiv", "label": "Henri IV" },
      { "id": "xhut", "label": "Louis X" }
    ],
    "correct": ["xviii","chx","phil"],
    "explanation": "À la chute de Napoléon Ier, la Restauration a ramené au pouvoir les frères de Louis XVI, qui ont régné sous les noms de Louis XVIII et Charles X. Ce dernier a été renversé en 1830 et remplacé par Louis Philippe."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_019",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle épidémie a provoqué des millions de morts à la fin de la Première Guerre mondiale ?",
    "answers": [
      { "id": "grip", "label": "La grippe espagnole" },
      { "id": "mala", "label": "La malaria" },
      { "id": "typh", "label": "Le typhus" },
      { "id": "ebol", "label": "Le virus Ebola" },
      { "id": "pest", "label": "La peste noire" },
      { "id": "chol", "label": "Le choléra" }
    ],
    "correct": ["grip"],
    "explanation": "La grippe espagnole s'est répandue en mars 1918 et a fini par s'éteindre dans la seconde moitié de l'année 1919. Cette pandémie a fait de 20 à 50 millions de morts selon l'Institut Pasteur."
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_020",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Combien de morts la Seconde Guerre mondiale a-t-elle provoquées ?",
    "answers": [
      { "id": "quatre", "label": "80 millions" },
      { "id": "huit", "label": "8 millions" },
      { "id": "mille", "label": "80 mille" },
      { "id": "millia", "label": "8 milliards" },
      { "id": "millio", "label": "800 millions" }
    ],
    "correct": ["quatre"],
    "explanation": "Selon les estimations, la Seconde Guerre mondiale aurait causé entre 60 et 80 millions de victimes, dont 18 millions de militaires. "
  },
  {
    "id": "chronologie_vid_021",
    "theme": "chronologie",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle ville a été frappée par des attentats en 2015 ?",
    "answers": [
      { "id": "paris", "label": "Paris" },
      { "id": "amst", "label": "Amsterdam" },
      { "id": "lond", "label": "Londres" },
      { "id": "schen", "label": "Bruxelles" },
      { "id": "maastr", "label": "Maastricht" },
      { "id": "rom", "label": "Rome" }
    ],
    "correct": ["paris"],
    "explanation": "Du 7 au 9 janvier 2015, une série d'attaques terroristes frappe l'Île-de-France. Attentat à la rédaction de Charlie Hebdo, tirs contre des policiers à Paris et à Montrouge, prise d'otages dans un Hyper Cacher de la porte de Vincennes. Le 13 novembre 2015, des attentats terroristes font 130 morts et plusieurs centaines de blessés au Stade de France à Saint-Denis, aux terrasses de cafés et de restaurants à Paris et dans la salle de concert du Bataclan à Paris."
  }
]
